**法國二月革命**（；）是1848年歐洲的[革命浪潮的重要部分之一](../Page/1848年革命.md "wikilink")，法國人民面對[七月王朝的失政](../Page/七月王朝.md "wikilink")，成功推翻當時的法國國王[路易腓力](../Page/路易腓力.md "wikilink")，鼓勵歐洲其他地區的革命運動，令十九世紀時由[奧地利帝國](../Page/奧地利帝國.md "wikilink")[首相](../Page/首相.md "wikilink")[梅特涅組織的機制受到進一步打擊](../Page/梅特涅.md "wikilink")。

## 背景

[1841_portrait_painting_of_Louis_Philippe_I_(King_of_the_French)_by_Winterhalter.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1841_portrait_painting_of_Louis_Philippe_I_\(King_of_the_French\)_by_Winterhalter.jpg "fig:1841_portrait_painting_of_Louis_Philippe_I_(King_of_the_French)_by_Winterhalter.jpg")
[Louis_Blanc.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Louis_Blanc.jpg "fig:Louis_Blanc.jpg")

### 中產階級及自由主義者

  - 1847年至1848年，親政府的保守黨派領袖[基佐當了首相](../Page/基佐.md "wikilink")。為了贏取大支持，他以官位為獎賞，並濫用權力亂批商業合同，以討好資本家。政府官員在國家資助的計劃中投資，政府答應以高息支付銀行家借給政府以填補巨額赤字的款項。各種醜聞陸繼湧現，令政府信譽受損。
  - 中產階級要求溫和的改革，希望藉擴大選舉權加強民主性以清除政府中的貪污行徑。但基佐和路易腓立拒絕回應這些要求，並繼續其「[自由放任](../Page/自由放任.md "wikilink")」政策；路易腓力更逐步加強警察審查出版的制度及群眾集會的限制。這顯示他不是一個真正的民主領袖。因此，「七月王朝」的統治基礎從一開始便很薄弱。
  - 路易腓力拒絕支持1830年的義大利及波蘭獨立運動，亦使法國的自由主義者失望。

面對政府的貪污及專制，知識分子及中產階級十分不滿政府的統治。共和主義者更希望推翻君主制，成立共和政府，他們要求全民投票，對路易腓力的專制完全失望。

### 工人階級及社會主義者

  - 隨著法國工業化在1830年代以後突飛猛進，工人階級興起及社會主義思想亦廣泛流行。[聖西蒙](../Page/聖西蒙.md "wikilink")、[傅利葉](../Page/夏尔·傅立叶.md "wikilink")、[卡貝](../Page/卡貝.md "wikilink")（Cabet）、[路易·布朗及](../Page/路易·布朗.md "wikilink")[普魯東皆是法國著名的社會主義者](../Page/普魯東.md "wikilink")。他們成立民間組織，提倡社會主義及人道思想，希望政府加強保障國民的就業機會、老弱者的權益。這種思想亦直接激發「主權在民」的觀念及對普選的爭取。社會主義的宣傳行動，更增加了人民的普遍不滿。

### 天主教會及正統主義者

  - 法國的天主教會不滿基佐偏重資產階級的腐敗統治，並對於政府帶有自由主義傾向的宗教政策亦表示猜疑和憂慮。
  - 正統主義者認為路易腓力是一個篡權者，他的統治亦沒有[波旁王朝的合法性](../Page/波旁王朝.md "wikilink")，相比之下，[查理十世的孫子](../Page/查理十世.md "wikilink")[尚博爾伯爵更有資格繼承王位](../Page/亨利_\(尚博伯爵\).md "wikilink")。

### 拿破崙支持者及民族主義者

  - 路易腓力以「平民皇帝」自居，生活簡單而沒有風采，加上施政傾向保守謹慎，沒有拿破崙支持者強調的軍事榮耀，不免叫人失望。
  - 溫和的外交政策亦是[七月王朝失敗的主要因素](../Page/七月王朝.md "wikilink")。[民族主義者譴責路易腓力卑躬屈膝的外交政策](../Page/民族主義者.md "wikilink")，讓法國的外交政策臣服於英國之下，更不滿路易腓力未能善用時機使[比利時受制於法國](../Page/比利時.md "wikilink")。加上1840年代拿破崙崇拜的復興，已令拿破崙的缺失被遺忘，其成就卻被歌頌。拿破崙被認為是國威的象徵，被看成是一個英雄，且是社會的改革者。對拿破崙的崇拜最終加深人民對路易腓力政府的失望，人民將之與拿破崙的功績比較，更認為現政權在外交上的不濟。

總括而言，政府的失政、以及統治者缺乏政治魅力是令二月革命爆發的原因。

## 經過

在1835年后，政治聚会和游行在法国被明令禁止。但在1847年，开始在法国各地流行。人们纷纷举办“宴会”，并借此机会讨论诸如改革之类的政治问题。1848年2月22日，巴黎民众本想举办宴会庆祝[乔治·华盛顿的生日](../Page/乔治·华盛顿.md "wikilink")，但是政府却出面禁止了此次宴会。这次行动终于成为了革命的导火線，22日中午人们纷纷上街游行，要求推翻国王和首相，并进行改革。他们高唱《[马赛曲](../Page/马赛曲.md "wikilink")》，并在街上构筑工事，点燃杂物。许多民众开始与巴黎国民卫队交火。2月23日，首相[吉佐被迫辞职](../Page/吉佐.md "wikilink")，路易·菲利浦一世本想以此安抚群众。但是在外交部却发生了流血事件。一群示威群众与国民卫队在外交部门前对峙，在混乱中一名士兵的滑膛枪走火，引得其余士兵也向示威群众开火，总共导致52人死亡。巴黎局势已然无法控制。路易·菲利浦一世唯有作出一些无用的挽救措施，但最后他还是要放弃王位，逃亡英国。拉马丁成立了临时政府，建立法兰西第二共和国。12月，路易-拿破仑·波拿巴当选共和国总统。

## 影響

  - 奥尔良王朝的崩潰進一步打擊[維也納會議的正統原則](../Page/維也納會議.md "wikilink")，及鼓勵其他地區的革命運動。
  - [路易拿破崙上台](../Page/路易拿破崙.md "wikilink")，法國更從此踏上積極擴張其歐洲霸權之路，更對[奧地利主導的](../Page/奧地利.md "wikilink")[歐洲協調提出挑戰](../Page/歐洲協調.md "wikilink")。革命四年後經過公投，路易拿破崙登基為[法蘭西第二帝國皇帝](../Page/法蘭西第二帝國.md "wikilink")，也是[法蘭西帝國及](../Page/法蘭西帝國.md "wikilink")[波拿巴皇朝最後一次復辟](../Page/波拿巴皇朝.md "wikilink")。而法蘭西第二共和國自此走入歷史。

## 參看

  - [法國大革命](../Page/法國大革命.md "wikilink")
  - [法國七月革命](../Page/法國七月革命.md "wikilink")

[Category:法國革命](../Category/法國革命.md "wikilink")
[Category:歐洲協調](../Category/歐洲協調.md "wikilink")
[Category:七月王朝](../Category/七月王朝.md "wikilink")
[Category:法蘭西第二共和國](../Category/法蘭西第二共和國.md "wikilink")